---
title: "Virginie Fortin"
date: 2020-05-06
author: "Aude Jay"
youtube_id: UBwVm0RUrYc
description: "Un humour cynique et profondément irrévérencieux (mais tellement drôle)."
draft: true
portrait: /img/artistes/virginie-fortin.svg
---
## Présentation de l'artiste
<span class="lettrine">N</span>ée le 3 septembre 1986, Virginie Fortin est une comédienne et une humoriste de la relève qui pratique de nombreux arts de la scène. Commençant par se spécialiser dans le domaine de l'improvisation, elle intègre en 2007 la Ligue Nationale d'Improvisation et, en 2009, part étudier à Chicago et à Toronto dans l'école d'improvisation Second City. C'est à partir de 2013 qu'elle se lance véritablement dans l'humour, en remportant la finale de l'émission *En route vers mon premier gala Juste pour rire*, avant de lancer avec son amie Mariana Mazza un two-women-show qui fait le tour du Québec. Tout en participant à de nombreux galas (*Zoofest*, *Juste pour rire*, *ComediHa !*), elle fonde en 2016, avec les humoristes Adib Alkhalidey, Guillaume Wagner, ainsi que Mathieu Séguin et Philippe Cigna du groupe Sèxe Illégal, une coopérative : celle-ci vise à produire des spectacles artistiques et donne naissance au festival Dr. Mobilo Aquafest. Au fil des années, Virginie Fortin fait, par ailleurs, évoluer sa conception de l'humour. Alors que son style se caractérisait à l'origine par des séries de* jokes* efficaces et incongrues, voire inconvenantes, l'humoriste tient davantage, à présent, à transmettre des réflexions sur le monde qui l'entoure : toujours désireuse de faire rire et de divertir son public, elle veut cependant le faire aussi réfléchir, en prenant le temps de déployer une véritable pensée au cours de ses numéros. Il s'agit, à travers l'humour, de faire passer une certaine manière de voir le monde environnant, d'inviter les spectateurs à s'interroger sur des situations absurdes, révoltantes ou ridicules de la société, de pointer du doigt certaines structures tenues pour inébranlables et, finalement, de les remettre en question.

Parallèlement à cette carrière humoristique, Virginie Fortin est également active dans les milieux de la chanson - à travers un groupe de musique créé avec sa sœur -, et de la télévision : recrutée en 2014 par *SNL Québec*, elle apparaît aussi dans plusieurs émissions, anime des chroniques et joue de 2017 à 2019 dans la comédie dramatique *Trop*, où elle incarne l'une des protagonistes principales de la série. Artiste extrêmement active et polyvalente, elle est en tournée depuis 2018 avec son premier one-woman-show *Du bruit dans le cosmos*.

## Présentation du numéro
« Féminazi » a été filmé dans le cadre du Montreux Comedy Festival, en Suisse. Dans ce numéro, Virginie Fortin fait preuve d'un humour moqueur, insolent et engagé : en réponse à l'insulte de « féminazi » dont elle a parfois été la cible, elle aborde le thème du féminisme et propose la description d'un régime réellement « féminazi », qui s'inspirerait du pouvoir nazi pendant la Seconde Guerre mondiale, pour assurer la suprématie des femmes sur les hommes. En poussant à l'extrême la comparaison, elle démontre ainsi l'absurdité de cette analogie, tout en mettant en lumière les stéréotypes et les systèmes de domination qui ont pesé et pèsent encore sur les femmes.

{{< bloc >}}
« Désolée, messieurs, mais on va devoir vous envoyer dans des camps de concentration »
{{< /bloc >}}

## Analyse du numéro

### Espace, jeu et scénographie
Le numéro est présenté dans un espace scénique dépouillé, qui ne se compose que d'un micro sur pied et, au fond de la scène, du décor habituel du Montreux Comedy Festival. Virginie Fortin demeure donc relativement statique, ne s'appuie sur aucun autre accessoire que le micro et n'utilise ni effet visuel ni effet sonore. En dépit de cette mise en scène minimaliste, l'humoriste présente cependant un jeu impeccablement maîtrisé, qui lui permet d'affirmer progressivement son persona au fil du numéro. Durant les premières minutes elle affiche en effet, à travers son jeu verbal et non-verbal, une attitude vulnérable et peu assurée : après avoir fait part de sa peur de l'avion (anxiété renforcée par ses mimiques, son débit plutôt lent et sa voix légèrement tremblante), elle présente également ses convictions féministes avec hésitation, en continuant à jouer sur son expression faciale et en prenant des précautions oratoires (« non mais j'avertis d'avance »). Ce jeu lui permet de s'attirer la bienveillance du public, en renvoyant une image attachante et inoffensive, mais le persona de l'humoriste ne tarde pas à se transformer et à s'affirmer : à partir du moment où elle décide de passer de la « gentille féministe » à la féministe « extrémiste », elle rompt avec son attitude réservée pour devenir assurée et autoritaire. Ce changement d'éthos, plutôt déroutant pour le public, est notamment appuyé par son intonation (voix plus forte), sa prosodie (débit plus rapide) et sa gestuelle (mains sur les hanches), et correspond ainsi au personnage de féminazie qu'elle incarne pendant toute la deuxième moitié du numéro.

### Thématique
Le numéro est construit autour du terme – et du thème – de « féminazi » : il s'agit, en réaction à cette insulte qui vise les féministes sur Internet, d'imaginer des actes ou des revendications véritablement féminazis, en se basant sur les exactions nazies commises lors de la Seconde Guerre mondiale. La question sur laquelle se fonde le numéro est très simple : que ferait une vraie féminazie pour assurer sa domination sur les hommes ? Pour y répondre, l'humoriste fait appel à des références historiques collectives, comme les camps de concentration ou les salles de douche qui s'y trouvaient, et élabore finalement un régime politique qui s'apparente presque aux fictions dystopiques de Huxley (*Brave New World*) ou Orwell (*1984*). À travers cette analogie poussée à l'extrême, l'objectif de la performeuse est donc de montrer le caractère mensonger et ridicule de la comparaison entre nazisme et féminisme, en en dévoilant l'absurdité, tout en choquant volontairement son public – surtout masculin – par la violence et la crudité de ses propos.

### Structure
Virginie Fortin construit son numéro en deux temps : dans le premier, elle part d'anecdotes personnelles pour proposer des gags relatifs aux accidents d'avion et aux souvenirs de voyage, puis s'appuie sur ses positions féministes et l'insulte « féminazie » qu'on lui a adressée pour changer totalement de sujet et dresser le tableau d'un pouvoir féminazi. Il s'agit là du second temps et du cœur du numéro. Cette deuxième partie se divise elle-même en deux temps, puisque l'humoriste commence par faire le portrait physique des féminazies avant de décrire le fonctionnement de leur régime. Le passage se caractérise par une prise de risque qui permet de susciter à la fois le rire et la réflexion des spectateurs.

### Procédés
Au cours de son numéro, l'humoriste prend le temps de déployer une véritable pensée, qui accorde autant d'importance aux prémisses qu'aux chutes des gags. C'est en effet lors des prémisses que Virginie Fortin présente les principes du régime féminazi (envoi des hommes dans des camps de concentration, exclusion hors des écoles, assassinat des femmes qui leur sont alliées...), ce qui explique leur longueur : elles doivent être assez explicites et détaillées pour donner une idée précise des actions féminazies, et sont par ailleurs dotées d'une certaine charge de violence à l'encontre du public masculin qui est souvent pris pour cible (« désolée, messieurs, mais on va devoir vous envoyer dans des camps de concentration ») et qui peut donc se sentir attaqué ou, du moins, dérangé par ces prises à partie. Cependant, les punchs qui interviennent ensuite ont pour fonction de désamorcer aussitôt les propos les plus virulents, en provoquant le rire du public : la décision d'envoyer tous les hommes dans des camps de concentration s'achève par exemple sur les propositions fantaisistes de « croisières Heineken » ou « Euro 2020 » pour les inciter à entrer dans les trains et, après avoir affirmé l'interdiction pour les hommes d'aller à l'école, l'humoriste aboutit à la conclusion incongrue que le bac sera désormais « fini [...] à treize ans ». Ces punchs, qui permettent à Virginie Fortin de maintenir un lien de connivence et de complicité avec le public, reposent également sur la mise en contact absurde d'éléments disparates, qui tournent en dérision la comparaison entre nazisme et féminisme : c'est notamment le cas du salut féminazi, qui allie références à Hitler et à Simone de Beauvoir, ou encore de la description de la féminazie comme « une femme qui s'épile le duvet de moustache sur les côtés » et « se laisse un beau carré de duvet [...] au milieu », en une allusion implicite à la moustache d'Hitler. Mais les gags et les punchs, tout au long du numéro, ne sont pas uniquement au service de la peinture du régime féminazi : ils permettent aussi de mettre en lumière les stéréotypes sexistes qui existent dans nos sociétés – comme les filles mauvaises au basket, les hommes incapables de se « prépar[er] à dîner »... En plus de donner à voir ces clichés, ils les invalident de par le rire qu'ils provoquent, en suggérant leur caractère profondément ridicule. Tout cela offre ainsi de nombreuses pistes de réflexion au public, poussé à s'interroger sur ces stéréotypes dont il se moque. Et l'ultime chute du numéro permet d'ancrer définitivement le numéro dans la société contemporaine : certes, le discours féminazi est choquant, mais il ne s'agit que d'une fiction inventée par une humoriste, alors que des propos sexistes de la même violence sont tenus à l'encontre des femmes par des personnages publics – comme le président des États-Unis. En renversant au cours de son sketch le rapport de domination sexiste traditionnel, la performeuse parvient donc à nous faire prendre conscience de la réalité et de la violence des discours sexistes, et de la persistance de certains clichés dans l'inconscient collectif.

## Conclusion
Ainsi, Virginie Fortin offre dans « Féminazi » un numéro engagé, où elle n'hésite pas à se mettre en danger pour affirmer ses convictions féministes tout en faisant preuve d'un humour cynique et profondément irrévérencieux. À travers son élaboration d'une dystopie féminazie, l'humoriste pousse finalement le public à réfléchir à la société dans laquelle il vit puisqu'il s'agit, par une comparaison poussée à l'extrême et par un renversement de situation, de dénoncer la réalité sociale existante. « Féminazi » constitue ainsi un numéro puissant et audacieux, porteur de positions sociales et politiques fortes, qui prend le parti de sortir les spectateurs de leur zone de confort tout en réussissant à entraîner leur rire et leur complicité.

## Pour en savoir plus

- Site Internet de Virginie Fortin : <http://www.virginiefortin.com/>
- Podcast de Guillaume Wagner, « Virginie Fortin » : <https://www.youtube.com/watch?v=8DcfjWZA-Eo>
- Articles de presse :

{{< references >}}
TARDIF Dominique, « Quand l'humour se libère de la tyrannie du rire », *Le Devoir*, 25 juillet 2018 : <https://www.ledevoir.com/culture/533106/quand-l-humour-se-libere-de-la-tyrannie-du-rire>

TARDIF Dominique, « Virginie Fortin et l'art du dézoomage existentiel », *Le Devoir*, 3 novembre 2018 : <https://www.ledevoir.com/culture/theatre/540471/virginie-fortin-et-l-art-necessaire-du-dezoomage-existentiel>

VALLET Stéphanie, « Virginie Fortin : des rires en orbite », *La Presse*, 9 novembre 2018 : <https://www.lapresse.ca/arts/spectacles-et-theatre/critiques-de-spectacles/201811/09/01-5203573-virginie-fortin-des-rires-en-orbite.php>
{{< /references >}}
